\section{Instanciação da Arquitetura Proposta}

	Dentro do contexto da evolução do Portal do Software Público Brasileiro, a solução apresentada é da utilização de um sistema de integração com suporte a \textit{single sign on}, na qual realiza-se a integração dos sistemas Noosfero (núcleo do projeto), Redmine, GitLab e Git (além das ferramentas já integradas), mantendo o suporte para o legado dos projeto que já utilizam Track com o SVN.

\subsection{Sistema de Integração: Colab}

	O sistema de integração a ser utilizado é o Colab \footnote{\url{https://colab.interlegis.leg.br/}}, que é uma plataforma para integração de ferramentas - que são suportadas por ele - oferecendo uma interface \textit{web} padronizada. Ele utiliza o Python \textit{web framework} chamado Django e é um \textit{proxy} reverso, repassando o tráfego de rede recebido para um conjunto de servidores, em que as requisições externas possuem uma interface única. Além disso, ele é capaz de integrar ferramentas desde que estas possuam HTTP \textit{headers}, para que a informação da página seja extraída.

\subsubsection{Arquitetura}

A Figura \ref{colab_modulos} mostra os módulos principais do Colab, sendo eles visualização, autenticação e busca. Os dois primeiros módulos são \textit{proxy} reversos e o último é uma plataforma de busca. Um exemplo de visualização é a utilização da \textit{engine} de temas HTML chamada Diazo, exemplo de autenticação é a ferramenta  \textit{single sign on} chamada Persona e de busca, a plataforma de busca Apache Solr.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
		\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.6]{figuras/colab.jpg}
	\caption{Módulos - Colab}
	\label{colab_modulos}
	\end{figure}

O diagrama \ref{colab_modulos} mostra como o Colab está estruturado com os módulos obrigatórios atuais e com os que serão integrados.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
		\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.25]{figuras/colab_arq.jpg}
	\caption{Colab: Arquitetura}
	\label{colab_arquitetura}
	\end{figure}

Na Figura \ref{modelo_logico} é mostrado o modelo lógico.

	\begin{figure}[!htb]
	\centering
		\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.25]{figuras/modelo_logico.jpg}
	\caption{Colab: Modelo Lógico (Figura desenvolvida e cedida por Jean Ferri - Interlegis/Colab) }
	\label{modelo_logico}
	\end{figure}



As descrições dos módulos se encontram na Tabela \ref{descr_mod}.

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{ Descrição dos módulos}
	\label{descr_mod}
	\begin{tabularx}{0.95\textwidth}{p{2.5cm}p{2cm}Xp{3cm}}
		\toprule
		\textbf{Módulo} & \textbf{Ferramenta} & \textbf{Descrição} & \textbf{Forma de Integração} \\
		\midrule
		\rowcolor[gray]{.9}
		Lista de e-mail & Mailman (versão 2) & É um \textit{software} gratuito para gerenciamento de discussão eletrônica de e-mail e listas e-newsletter &  Sistema de Arquivos e API \\
		\textit{Chat} & Punjab BOSH (XMPP) &  É  uma interface HTTP cliente \textit{jabber}. É um gerenciador de conexão BOSH que permite conexões de clientes persistentes para um servidor XMPP (protocolo de comunicação para mensagens orientadas a \textit{middleware} baseado em XML) & Javascript e biblioteca SleekXMPP \\
		\rowcolor[gray]{.9}
		Plataforma de Busca & Apache Solr & É uma plataforma de busca \textit{open source} da Apache Lucene escrita em Java &  Nativo do django via biblioteca haystack \\
		Rede Social & Noosfero & Por ser o núcleo do projeto, será melhor descrita na seção \ref{noosfero} & Autenticação feita usando HTTP \textit{header} REMOTE USER \\
		\rowcolor[gray]{.9}
		\textit{Forge para SVN} & Trac & Ferramenta \textit{open source} para interfacear o controle de mudanças com o SVN & Autenticação feita usando HTTP \textit{header} REMOTE USER\\	
		
		Sistemas de controle de versão & SVN e Git & Ferramenta \textit{open source} para controle de mudança em projetos de desenvolvimento & Via Trac e Gitlab \\
		\rowcolor[gray]{.9}
		\textit{Forge para git} & GitLab & É um \textit{software} livre de colaboração de código \textit{online} que utiliza a ferramenta de gerência de código-fonte Git & Autenticação feita usando HTTP \textit{header} REMOTE USER \\
		
		Sistema de Gerenciamento & RedMine & O Redmine é uma aplicação web de gerenciamento de projetos que disponibiliza diversas ferramentas para auxiliar a gestão e manutenção de um projeto &  Autenticação feita usando HTTP \textit{header} REMOTE USER \\
		\rowcolor[gray]{.9}
		Suporte a \textit{Single Sign On} & Mozilla Persona & Desenvolvido pela Mozilla, permite o suporte a \textit{single sign on} &  Autenticação feita usando HTTP \textit{header} REMOTE USER \\ \\
	
		Sistema de Integração contínua & Jenkins & O Jenkins é uma aplicação web de integração contínua de construção de projetos  &  A definir \\ \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
\end{table}

